獨力湊四胞胎打動法官 照顧患病幼子 逃犯Leon減刑半年

【本報訊】上市公司中國環保科技主要股東李亮（Leon Li）因使用假身份證、棄保潛逃及從醫院爬假天花越柙等罪，今年2月被判監18個月。他昨在高院申請減刑，沒有聘用律師，親自陳詞，希望法官以人道理由減刑，重申其兒子患有威脅性命的疾病，他在獄中嘗試委託兩間內地律師行安排兒子入院，惟遭醫院拒絕。他拭着淚力陳：「如果我做得到，也不會來到閣下席前。」法官同意量刑起點過重，並接納以人道理由減刑，減至監禁一年。
記者：勞東來

李亮又名李俐樺，是生殖醫學專家，擁有劍橋大學博士學歷的他以英語跟法官直接對話。他於2015年6月由北京來港，向美國領事館申請簽證，其間出示偽造香港身份證。他因此被控，但同年開審時棄保潛逃。去年11月他再來港時被捕，他要求看醫生，到了瑪麗醫院「借尿遁」爬假天花逃走，兩日後再落網。他早前在東區法院認罪，稱當年潛逃是為了回北京照顧重病入院的幼子，去年幼子痙攣症復發，他冒險來港安排診治。

聞判即露笑容
李昨日只就行使假身份證的12個月刑期上訴，理據之一是人道理由。他重申自己獨力撫養四胞胎，其父母也有病，無力代他照顧患嚴重疾病的兒子，故希望盡早出獄。他稱曾委託內地律師安排兒子入院，但醫院以病情非緊急為由拒絕，找相關部門安排監護亦不成功。說到兒子病況時，李在犯人欄裏一度落淚。律政司代表質疑李未能提供醫生紙，證明他四年前潛逃的原因屬實。

上訴理據還包括原審裁判官事實裁斷出錯，以及量刑起點過高。李指裁判官認為他出示假身份證，旨在誤導領事館職員，以圖前往外國，這分析並不合理。他自言沒預謀犯案，稱有常識的人都知道，申請簽證要用護照而非身份證，他本身有中國護照可用。他亦沒有偽冒他人，假身份證和護照的資料完全一樣，再者涉案職員並非審批者，只負責核對資料。

法官潘兆童指李至今未有解釋為何出示假身份證，李回應說事情的確不合理，但既然認罪他便不再辯解。李強調沒不軌意圖，他的情況並非案例指明要重罰的非法入境和做黑工案件，量刑明顯過重。法官聽畢陳詞批准減刑半年，理由押後頒佈，李聞判即露出笑容。

戇鳩…………